TRANSCRIPTION: NDR-INFO_AUDIO/2023-03-25-00H00M.MP3
--------------------------------------------------------------------------------
 Nachrichten. Um 0 Uhr mit Ronald Lässig. Vor den angekündigten bundesweiten
Warnstreiks am Montag drängt Bundesverkehrsminister Wissing auf flexiblere
Regelungen bei Güter, Transporten und Flügen. Er hat die zuständigen Länder
gebeten, von Kontrollen des Sonntagsfahrverbotes für Lkw abzusehen. Wir
unterstützen das und haben den Ländern geraten, dass wir alle Maßnahmen
ergreifen müssen, um dafür zu sorgen, dass die Logistik funktioniert. Die
Tarifparteien habe ich aufgefordert, alles zu tun, um die Belastungen für die
Bevölkerung so gering wie möglich zu halten. Bundesverkehrsminister Wissing. NRW
hat bereits reagiert und will auf die Kontrollen des Sonntagsfahrverbotes
verzichten. Bundeskanzler Scholz ist Sorgen wegen einer möglichen Schieflage der
Deutschen Bank entgegengetreten. Scholz sagte nach einem EU-Gipfel in Brüssel,
es gebe keinen Anlass, sich Gedanken zu machen, die Deutsche Bank sei sehr
profitabel. Der Aktienkurs des Geldinstitutes war zuvor an der Börse zeitweise
um fast 15 % eingebrochen. Auch andere europäische Banken gerieten unter Druck.
Der CDU-Vorsitzende Merz hat die Umweltpolitik der Bundesregierung kritisiert.
Merz sagte auf einer Regionalkonferenz seiner Partei in Linzdo in Mecklenburg
vor Pommern, das Ziel der Klimaneutralität in Deutschland sei nur zu erreichen,
wenn den Menschen eine Wohlstands- und Freiheitsperspektive geboten werde. Es
gelte alle Chancen für technologische Lösungen zu nutzen, so der CDU-Chef. Die
Politik müsse mit und nicht gegen Menschen und Industrie agieren. Die
Ampelkoalition regiere jedoch mit Verboten über die Köpfe der Bürger hinweg und
leistet dem Klimaschutz einen Bärendienst. Der FC Bayern hat die Freistellung
von Trainer Julian Nagelsmann nun auch offiziell bestätigt. Sein Nachfolger soll
Thomas Tuchel werden, der zuletzt den FC Chelsea trainiert hatte. Aus München
Florian Eckell. Die FC B-Bosse begründen ihre Entscheidung mit der zuletzt
fehlenden sportlichen Konstanz. Für den Vorstandsvorsitzenden Oliver Kahn habe
sich die Qualität des Kaders trotz der deutschen Meisterschaft im vergangenen
Jahr zunehmend seltener gezeigt. Nachfolger von Nagelsmann wird Thomas Tuchel.
Der ehemalige BVB-Trainer erhält einen Vertrag bis zum 30. Juni 2025. Am Montag
leitet er zum ersten Mal das Training der Bayern. Soweit die Meldungen. Das
Wetter in Deutschland. In der Nacht zeitweise Schauer, anfangs Gewitter,
tiefstwerte 9 Grad am Niederrhein und bis 2 Grad im Bayerischen Wald, im
Bergland Sturmböen. Am Tage einige Schauer, örtlich Gewitter, höchstwerte 7 Grad
auf Sylt, bis 14 Grad in der Rhein-Neckar-Region, an der Nordsee im Bergland und
in den Gewittern Sturmböen. In weiteren Aussichten am Sonntag Schauer bis 12
Grad. Das waren die Nachrichten. Die A 3 in Köln Richtung Oberhausen ist
zwischen dem Kreuz Leverkusen und dem Dreieck Langenfeld nach einem Unfall
gesperrt bis zum Drehort von der A 3. Die A 3 in Köln Richtung Oberhausen ist
zwischen dem Kreuz Leverkusen und dem Dreieck Langenfeld nach einem Unfall
gesperrt bis zum Drehort von der A 3. Die A 3 in Köln Richtung Oberhausen ist
zwischen dem Kreuz Leverkusen und dem Dreieck Langenfeld nach einem Unfall
gesperrt bis 7 Uhr. Die A 4 Kirchheim Richtung Erfurt ist zwischen Bad Hersfeld
und Friedewald wegen Fahrbahnerneuerung bis Montagmorgen 5 Uhr gesperrt. A 5
Frankfurt Richtung Kassel zwischen Homburg und Arlsfeld West, hier haben wir 3
Kilometer Stau. A 7 Ulm Richtung Würzburg zwischen Wörnitz und Rothenburg
Obdatauber, hier gibt es eine Sperrung wegen einer Baustelle bis 6 Uhr. Die
Umleitungsempfehlung führt über die U 37. Noch mal die A 7 Hannover Richtung
Flensburg, hier ist der Elbtunnel zwischen Hamburg Heimfeld und Volkspark wegen
Bauarbeiten bis Montagfrüh in beiden Richtungen gesperrt. Die innerstädtischen
Umleitungen sind ausgeschildert, der Fernverkehr sollte weiträumig ab Kreuz
Maschen über die A 1, die A 21 und die B 205 bis zur A 7 Neumünster Süd bzw.
umgekehrt ausweichen. Noch mal die A 7 Hannover Richtung Kassel, die ist
zwischen der Raststätte Hildesheimer Börde und dem Dreieck Salzgitter wegen
Bauarbeiten bis Montagfrüh gesperrt. Die Umleitung führt über die U 52 und 54
und im weiteren Verlauf zwischen Sesen und Nordheim West gibt es eine Sperrung
wegen Bauarbeiten bis Sonntagfrüh. Bitte folgen Sie der Beschilderung und hören
Sie nicht auf Ihr Navi. Gute Fahrt. Die ARD Info Nacht Es war ein EU-Gipfel mit
vielen großen Themen zur krisenhaften Weltlage. Zwei Tage lang sprach man über
die Folgen des Ukraine-Krieges, sogar der UNO Generalsekretär war gekommen.
Danach ging es um Europas Wettbewerbsfähigkeit und schließlich ums Geld und um
die Sorge über die Folgen der amerikanischen Bankenpleiten. Vor allem aber ging
es immer wieder um eins. Es war nicht offiziell auf der Tagesordnung bei diesem
EU-Gipfel und doch eigentlich das Thema, an dem niemand vorbei konnte, der
Verbrennerstreit. Schon zu Beginn des Treffens hatten einige Staats- und
Regierungschefs öffentlich ihren Unmut über Deutschlands Blockade des auf
europäischer Ebene ausgehandelten Gesetzespaketes in quasi letzter Minute
geäußert. Wenn so ein Verhalten innerhalb der 27 Mitgliedsländer Schule mache,
hieß es, beispielsweise aus den baltischen Staaten, dann werde es die
Europäische Union in Zukunft schwer haben, Gesetze überhaupt auf den Weg zu
bringen. Und dass dieser Gipfel von diesem Streit überschattet wurde,
veranlasste Luxemburgs Premier Bettel zu folgender Äußerung. Es ist ja kein
Wunschkonzert, wenn wir nach Brüssel kommen. Wir sollen auch in den Kompetenzen
bleiben, die unsere sind. Und weil an beiden Gipfeltagen aus Berlin immer wieder
Informationen nach Brüssel kamen, dass nun doch sehr bald eine Einigung in
dieser Frage zwischen Bundesregierung und EU-Kommission bevorstehe, blieb der
Verbrennerkonflikt heute bis zum Schluss im Fokus. Eine Einigung kam dann
allerdings nicht. Stattdessen von Bundeskanzler Olaf Scholz folgende Anmerkung
auf die Journalistenfrage, wann denn nun endlich damit zu rechnen sei. Ich weiß,
dass Journalismus auch ein Unterhaltungsbusiness ist und dass Sie deshalb
natürlich es ganz doof finden, dass wir uns einfach einigen. Aber das wird schon
passieren, und zwar ziemlich zügig. Offiziell auf dem heutigen Programm stand
ein Austausch der 27 mit der Präsidentin der Europäischen Zentralbank, Christine
Lagarde. Gerade vor dem Hintergrund einiger regionaler Bankenpleiten in den USA
und dem Überschwappen der Effekte davon auf die Credit Suisse in der Schweiz ein
sensibles Thema im Moment. Das Wort von einer Bankenkrise nahm allerdings bei
diesem Treffen in Brüssel niemand in den Mund. Im Gegenteil, es wurde eher
abgewiegelt. Das europäische Bankensystem sei sicher hieß es, weit sicherer als
in der Finanzkrise vor 15 Jahren. Man habe daraus einiges gelernt. Aber trotzdem
gäbe es noch etwas zu verbessern, sagte beispielsweise Kaya Callas,
Ministerpräsidentin von Estland. Aber natürlich ist es etwas anderes, was wir
tun können. Ja, es gibt die Banken- und Kapitalmarktunion, die auch für die
europäische Wirtschaft notwendig sind. Callas verlangte eine Vervollständigung
der Europäischen Banken- und Kapitalmarktunion, damit Europas Finanzmärkte
wirklich zusammenwachsen und sich gegenseitig absichern könnten gegen mögliche
Risiken. So wollte es auch EZB-Chefin Lagarde, den Regierungschefs, in Stammbuch
schreiben. Denn richtig ist, die sogenannte Bankenunion hat in der EU zwar
bereits zwei feste Säulen aus gemeinsamer Bankenaufsicht und gemeinsamen
Abwicklungsplänen für insolvente Banken, mit denen Sparer und Steuerzahler
geschützt werden sollen. Was fehlt, ist allerdings noch eine gemeinsame
Sicherung der Einlagen. Das hat Deutschland in den vergangenen Jahren skeptisch
gesehen, weil man fürchtet im Zweifel für finanziell nachlässige Staaten. Hier
ist der Verkehrsservice der AD Info Nacht mit einem Falschfahrer auf der A73
Feucht Richtung Nürnberg. Zwischen dem Kreuz Nürnberg Süd- und Hafen Ost ist ein
Falschfahrer vor sich bitte in beiden Richtungen. Die Einnahmen könnten diese
Perspektive aber möglicherweise ändern. Was von diesem Gipfel bleibt, ist aber
auf jeden Fall ein aufmerksamer Blick der anderen 26 Staats- und Regierungschefs
auf Deutschland, nicht nur, aber besonders des Verbrennungsmotors wegen. Es ist
also keine Einigung im Streit um E-Fuels in sich. Dennoch zeigt sich
Bundesverkehrsminister Wissing zuversichtlich, dass sich die Bundesregierung und
die EU-Kommission im Streit über die Zukunft von Neuwagen mit Verbrennungsmotor
bald einigen. Die EU-Kommission hat dem Verkehrsminister auf die deutschen
Forderungen geantwortet und diese Antwort werde nun geprüft, so Wissing. Man sei
nah dran, sich auf ein gemeinsames Ziel zu verständigen. Bereits am Morgen
twittert FDP-Verkehrsminister Wissing, der deutsche Vorschlag sei das aus für
das Verbrenner aus. Und auch Wirtschaftsminister Habeck von den Grünen geht bei
einem Besuch in Dänemark noch davon aus, dass es eine Einigung zwischen dem
Bundesverkehrsministerium und der EU-Kommission gibt. Aus deutscher Sicht würde
eine Einigung vor allem beinhalten, dass auch nach 2035 Autos mit
Verbrennungsmotor zugelassen werden können. Sie dürften dann allerdings
ausschließlich mit synthetischen Kraftstoffen klimaneutral unterwegs sein. Was
die zuständige EU-Kommission vom deutschen Vorschlag hält, bleibt offen.
Verkehrsminister Wissing spricht im ARD Mittagmagazin dann nur noch von
intensiven Gesprächen und davon, dass man sehr nah an einer Lösung sei. Doch
insbesondere eine rechtssichere Lösung scheint das Problem zu sein. Im
Verbrennerstreit hat Deutschland maximalen Schaden angerichtet, das sagt unsere
Korrespondentin Helga Schmidt in ihrem Kommentar. Es ist fast schon
gleichgültig, was am Ende beim Streit um den Verbrennermotor rauskommt, ob es
mehr ist als ein für alle irgendwie gesichtswarender Formelkompromiss. Sicher
ist dagegen, dass Deutschland auf der europäischen Bühne einen ziemlich großen
Schaden angerichtet hat. Längst gefasste Beschlüsse einfach wieder neu
aufrollen. Aus innenpolitischen Gründen, das wird nachahmer finden. Deutschland
steht da als ein Land, auf das kein Verlass ist. Mit einer Regierung, die sich
von vielen Partnern anhören musste, dass der Klimawandel nun mal scharfe
Gegenmaßnahmen erfordert, die nur dann durchzuhalten sind, wenn kein Land
ausschert und wenn alle sich auch auf die Rechtstreue des größten Landes in
Europa verlassen können. Beim Gipfel in Brüssel fiel auf, dass ein
Regierungschef sich dieses Mal gar nicht geäußert hat, einer, der sonst keine
Gelegenheit auslässt, quer zu schießen. Viktor Orban ist das. Der ungarische
Regierungschef musste einfach nur zuhören und die Botschaft mitnehmen. Die
Beschlüsse von gestern können heute in Frage gestellt werden, wenn es zu Hause
das Regieren leichter macht. Deutschland hat es ja auch getan. Von allen
Verbrennerverwerfungen ist dieser nachahme Effekt der gefährlichste. Es ist
nicht übertrieben, da von einem Dammbruch zu sprechen. Denn all die Argumente,
die Verkehrsminister Volker Wissing jetzt für den Verbrennermotor nennt, zum
Beispiel, dass die Forschung weiter möglich sein muss, dass der Antrieb mit
synthetischen Kraftstoffen heute vielleicht noch teuer ist in einigen Jahren,
aber schon eine echte Alternative zum Elektromotor bieten könnte, all diese
Argumente sind seit langem bekannt. Trotzdem hat die Bundesregierung und damit
auch die FDP sich im letzten Herbst zusammen mit den Partnern entschieden, auf
emissionsfreie Motoren zu setzen und dazu gehört der Verbrenner nun einmal
nicht. Wie rückwärtsgewandt die FDP in dieser Frage taktiert hat, lässt sich am
besten am Verhalten der Autoindustrie ablesen. Fast alle großen Autohersteller
haben nämlich längst die Weichen gestellt für die Elektromobilität. Volkswagen
und Audi, Volvo und Mercedes stellen die Produktion von Benzinern und Diesel ein
und das schon deutlich vor 2035, also sogar früher als sie eigentlich müssten.
In Deutschland glaubt man fast nur noch bei Porsche, dass der Verbrenner auch
mit teuren synthetischen Kraftstoffen noch eine Zukunft hat, das könnte an der
Kundschaft liegen. Aber kann das im Ernst der Maßstab sein für das Handeln der
Bundesregierung? Natürlich nicht. Und das weiß auch Christian Lindner. Dem FDP-
Chef geht es um etwas anderes. Er will seine Liberalen nach vielen
Wahlniederlagen in den Bundesländern wieder verlässlich über die 5%-Hürde
bringen. Und dafür scheint ihm die Nostalgie der Deutschen, der nationale Stolz
auf den Automotor, genau der richtige Anpackt zu sein. So verzweifelt ist die
FDP, dass sie die Autohersteller maximal verunsichert und ausgerechnet die
Konzernchefs bestraft, die sich auf die Einigung der Europäer verlassen hatten
und auch auf Deutschland. Weil es hier um nichts anderes als Egoismus beim
kleinsten Koalitionspartner geht, ist der Bundeskanzler gefragt. Olaf Scholz
wird sich entscheiden müssen gegen den eigenen Verkehrsminister oder gegen die
Partner in der EU und gegen die Brüsseler Kommission, die bisher immer auf
Deutschland gesetzt hatte als Zugpferd beim Kampf gegen die Klimakrise. Und das
war die Meinung von Helga Schmidt. Und die Zeit, jetzt ist es gleich 0 Uhr 15.
Die ARD Infonacht. Millionen Berufspendlerinnen und Berufspendler müssen wegen
des Großstreiks im Verkehr am Montag damit rechnen, dass keine Busse und Bahnen
fahren werden. Am Arbeitsplatz erscheinen müssen sie aber trotzdem, das sagt
Arbeitsrechtlerin Katrin Bürger. Meine Kollegin Andrea Oster vom WDR hat Sie
gefragt, wenn nichts fährt, muss ich dann überhaupt zur Arbeit kommen? Ja, die
Beschäftigten sind grundsätzlich verpflichtet, trotzdem, also trotz aller
Widrigkeiten und Hindernisse am Arbeitsplatz zu erscheinen. Es gilt die
Verpflichtung der Erbringung der Arbeitsleistung unabhängig davon, welche
Widrigkeiten bestehen. Also egal, ob es Glatteis, Schnee oder umgefallene Bäume
sind oder jetzt in dem Fall der Streik. Der Arbeitgeber muss im Grundsatz am
Arbeitsplatz auftauchen. Welche Bemühungen muss man denn unternehmen, um auch
bei so einem umfassenden Streik zur Arbeit zu kommen? Also wie viel Initiative
muss man als Arbeitnehmer entwickeln? Relativ viel. Die Grenze liegt bei der
sogenannten Zumutbarkeit. Also ich muss alles zumutbare Unternehmen, um
rechtzeitig am Arbeitsplatz erscheinen zu können. Das heißt, ich muss im
Zweifelsfall auf ein Carsharing ausweichen oder Taxi oder Fahrgemeinschaften
bilden oder ebenfalls möglich gegebenenfalls schon vorher anreisen. Ein
Homeoffice ist ja eine Alternative, auf die der Arbeitgeber, die Arbeitgeberin
in so einer Situation auf alle Fälle eingehen muss. Also gibt es so eine Art
Recht auf Homeoffice? Das gibt es tatsächlich nicht. Wir hatten das während der
Pandemie nicht und es hat sich auch jetzt nicht geändert. Die meisten
Arbeitnehmer haben kein Recht auf Homeoffice, wenn das nicht vertraglich
eingeräumt ist. Gleichwohl kann man sich natürlich darauf einigen, dass man das
trotzdem macht, sodass der Arbeitnehmer auch an dem Tag, an dem er schwer zur
Arbeit kommt, seine Arbeitsleistung erbringen kann. Also was ist, wenn
Homeoffice nicht möglich ist? Wozu ist man dann verpflichtet? Alles Zumutbare zu
Unternehmen tatsächlich. Also im besten Fall einigt man sich auf Homeoffice oder
aber man sucht sich, wie auch immer das am Montag dann tatsächlich aussehen
soll, einen alternativen Weg, um bei der Arbeit zu erscheinen. Wenn Taxi die
einzige Möglichkeit wäre, um zur Arbeit zu kommen, das ist ja nicht ganz billig.
Muss man das dann selber zahlen oder würde der Arbeitgeber, die Arbeitgeberin da
vielleicht ein bisschen was mitzahlen? Im Grundsatz muss man das selber zahlen
als Arbeitnehmer. Vielleicht kann man sich mit anderen Arbeitnehmern
zusammentun, sodass man die Kosten teilen kann. Es gibt sicherlich auch
Arbeitgeber, die bereit sind, in so einem Fall die Kosten zu übernehmen. Das
geschieht dann allerdings vollständig freiwillig. Ist man denn verpflichtet, auf
alle Fälle Bescheid zu sagen, dass man jetzt im Stau steht und zu spät kommt
oder vielleicht gar nicht kommt? Also gibt es da eine Verpflichtung zu? Ja, ich
bin verpflichtet, als Arbeitnehmer pünktlich bei der Arbeit zu erscheinen,
unabhängig davon, ob Streik ist oder eben ein anderer Umstand eingetreten wird.
Auch wenn ich nur verschlafen hätte, müsste ich anrufen und sagen, ich komme
heute zu spät. Es gilt grundsätzlich die Pflicht, ohne Arbeit kein Lohn. Also
wenn ich zu spät komme, könnte der Arbeitgeber mir tatsächlich dafür sogar den
Lohn kürzen. Macht man normalerweise nicht, aber die Pflicht besteht trotzdem.
Sagt die Arbeitsrechtlerin Katrin Bürger. In Sachen Umbau der Nutztierhaltung
haben die Agrarminister von Bund und Ländern bei ihrer Frühjahrstagung in Büsum
noch keine Einigung erzielt. Schleswig-Holsteins Ressortschef Schwarz sagte
aber, beide Seiten hätten die dramatische Lage bei vielen Betrieben erkannt. Aus
Büsum berichtet Balterser Hymns. Der Klang von Schiffshörnern, Treckerhupen und
Sirenen lag drei Tage lang über Büsum. Proteste von Landwirten und Fischern
bestimmten das Bild. Hunderte Bauern waren mit ihren Treckern angereist und
machten ihrem Unmut Luft über die aktuelle Agrarpolitik in Deutschland. Birte
Hinrichsen-Boom betreibt in Kopp in der Mitte Schleswig-Holsteins einen Hof. Die
Planungssicherheit ist absolut nicht gegeben. Wir wissen nicht, was nächstes
Jahr ist. Wir kaufen uns jetzt eine Maschine und wissen nicht, ob wir sie
nächstes Jahr noch einsetzen dürfen. Früher gab es so, ja, das ist die nächsten
20 Jahre erlaubt und jetzt gibt es dann einfach irgendwelche anderen
Vorschriften. Zack, zu Ende. Dieses Problem sehen viele Landwirte, die mit ihren
Treckern nach Büsum gekommen sind, um den Politikern ordentlich ihre Meinung zu
sagen. 200 Meter vom Demopplatz entfernt tagten die Landwirtschaftsminister und
bei denen kamen die Sorgen offenbar an. Das ist ein gemeinsames, nationales
Projekt, auf das uns die Bäuerinnen und Bauern seit vielen Jahren warten. Sagt
der Bundeslandwirtschaftsminister Cem Özdemir von den Grünen bei der
Abschlusspressekonferenz. Er und seine Ministerkollegen sind sich in dem Ziel
einig. Die Landwirte sollen beim Umbau hin zu mehr Nachhaltigkeit und Tierwohl
stärker unterstützt werden. Es geht natürlich auch darum, dass wir über die
Tierhaltungskennzeichnung den Verbraucherschutz stärken, aber auch die Leistung
unserer Landwirte sichtbar machen. Und es gibt eben auch den Teil der TH Luft,
damit neben dem Baugesetzbuch auch rechtlich möglich ist. Doch wie genau die
neuen Regeln aussehen sollen, ist auch nach der Konferenz in Büsum noch offen.
Denn aktuell beraten die Fraktionen der Ampelregierung in Berlin über einen
gemeinsamen Gesetzesentwurf und eine Einigung darüber steht offenbar kurz bevor.
Es geht nur noch um Stunden und um Tage, sagte Landwirtschaftspolitikerin Künast
von den Grünen. Sie sieht das Gesetz als so wörtlich das Werk des Jahrzehnts.
FDP-Landwirtschaftspolitiker Hocker sieht aber bei der Finanzierung noch
Gesprächsbedarf. Sobald der Gesetzesentwurf auf dem Tisch liegt, wollen sich die
Landwirtschaftsminister noch einmal treffen zu einer Sonderkonferenz. Konkretes
vereinbarten die Minister in Büsum, um die Krabbenfischer zu unterstützen. Die
wehren sich gegen ein von der EU geplantes Verbot von Grundschleppnetzen in
Meeresschutzgebieten und fürchten um ihre Existenz. Die Minister kündigten an,
sich in Brüssel für die Interessen der Krabbenfischer einzusetzen. Schleswig-
Holsteins Landwirtschaftsminister Werner Schwarz von der CDU. Das Signal, das
der Bundesminister jetzt nach Büsse gehen kann, sagen, hier ist ein
identitätsstiftendes Handwerk in Frage gestellt, wenn die Beschlüsse so kommen.
Da glaube ich, geht ein starkes Signal aus. Zumindest diese Hoffnung können die
Fischer und Landwirte nach ihrer Demo aus Büsum von der Agar-Minister-Konferenz
mit nach Hause nehmen. So weit der Bericht von Balthasar Hymns. 0 Uhr 21 Uhr.
Sie hören die ARD-Infonacht. Der Tod eines 12-jährigen Mädchens im nordrhein-
westfälischen Freudenberg beschäftigt seit Tagen die Republik. Vor allem auch
deswegen, weil die mutmaßlichen Täterinnen kaum älter als das Opfer selbst
waren. Die Folge, die beiden Mädchen, die die 12-jährige getötet haben sollen,
sind strafunmündig. Sie können also für die Tat nicht vor Gericht gestellt
werden. Denn erst ab 14 kann man in Deutschland junge Menschen auch
strafrechtlich für ihre Taten belangen. Daran will Bundesjustizminister
Buschmann auch nichts ändern. Doch der Deutsche Richterbund fordert, dass man
diese Regel durchaus mal hinterfragen müsse. Über die Diskussion zum Thema
berichtet Lothar Lenz aus Berlin. Ein Graffiti nachts auf dem Güterwagon, ein
Ladendiebstahl im Supermarkt, die Schlägerei auf dem Schulhof. Gar nicht so
selten begehen Jugendliche Straftaten. Mehr als 240.000 Tatverdächtige unter 18
Jahren zählt die Polizeistatistik jedes Jahr. Etwa ein Drittel von ihnen sind
noch nicht mal 14, also rechtlich noch Kinder. Viele Jugenddelikte bleiben eine
eher harmlose Episode. Ein Tötungsdelikt aber, wie jetzt im Siegerländischen
Freudenberg, schreckt auch diejenigen auf, die für die öffentliche Sicherheit
verantwortlich sind. Im Angesicht einer solchen schlimmen Tat sind politische
Schnellschüsse jetzt nicht die richtige Antwort. Sagt der nordrhein-westfälische
Ministerpräsident Hendrik Wüst. Denn das Alter der mutmaßlichen Täterinnen, 12
und 13 Jahre, lässt erneut die Frage aufkommen, ob die geltende Altersgrenze im
Strafrecht noch zeitgemäß ist. Der rechtspolitische Sprecher der Union im
Bundestag, Günther Krings, kann sich zumindest bei schweren Delikten eine
frühere Strafmündigkeit vorstellen. Dass ein Mensch Würde hat, Schutz genießt
und nicht umgebracht werden darf, das begreift, denke ich, auch ein 12-Jähriger.
Von daher kann man auch die Diskussion führen und sollte man sie führen, ob man
bei der Strafmündigkeit auch nach Delikten differenziert. Eine Diskussion um das
Thema hatte es zuletzt vor drei Jahren gegeben. Fünf Jugendliche zwischen 12 und
14 Jahren hatten in Mühlheim eine 18-Jährige verschleppt und vergewaltigt. Ihre
Taten filmten sie auch noch mit dem Handy. Bundesjustizminister Marco Buschmann,
FDP, sieht gleich wohl keinen Änderungsbedarf bei der geltenden Altersgrenze für
die Strafmündigkeit. Eine Sprecherin Buschmanns verweist auf Untersuchungen,
nach denen Jugendliche heute zwar körperlich, früher reif seien, nicht aber bei
ihrer psychischen und sozialen Entwicklung. Neurowissenschaftler bestätigen das.
Mit der Pubertät entwickelten sich erst die Hirnregionen, die für das soziale
Verhalten und das eigene Verantwortungsgefühl zuständig sind. Der
Familienpsychologe Sebastian Bartoszek sagte dem Sender WeltTV. Wir können
festhalten, dass Kinder auf der Schwelle zum Jugendlichen werden, eine ganz
andere Risikoeinschätzung haben. Dann kann man sich gerade von so starken
Gefühlen wie Liebe, Wut, Hass, Trauer nicht so abgrenzen, wie man das vielleicht
ein paar Jahre später kann. Die andere Frage ist, könnte eine drohende
Freiheitsstrafe Delikte von jungen Täterinnen und Tätern tatsächlich verhindern?
Der CDU-Rechtspolitiker Günter Krings hat da Zweifel. Aber er findet es trotzdem
wichtig, dass Straftaten auch in diesem Alter Folgen haben für die Täterinnen
und Täter. Dass wir junge Menschen auch unter 14 Jahren nach solchen Taten auch
die Konsequenz des Staates zeigen. Das sind Maßnahmen auch der Erziehung und der
Jugendhilfe, die aber nicht nur einen einladenden Charakter haben dürfen,
sondern auch die notwendige Konsequenz und Strenge. Und wir haben jede
Möglichkeit, diese jungen Menschen auch in geschlossene Einrichtungen zu bringen
für eine gewisse Zeit, um dann auch dort intensiver auf sie einwirken zu können.
Allerdings seien viele Plätze in solchen Einrichtungen in den letzten Jahren
abgebaut worden, kritisiert der CDU-Rechtexperte. Krings fordert, dass das
Bundesjustizministerium möglichst bald eine aktuelle Studie zum
Entwicklungsstand junger Menschen vorlegt. In einem ganz anderen Punkt habe die
Ampelkoalition schließlich selbst ein früheres Erwachsenwerden unterstellt. Bei
der Europawahl im nächsten Jahr, so beschlossen SPD, Grüne und FDP im Bundestag,
dürfen schon Jugendliche mit 16 wählen. Ein Bericht von Luther Lenz. Die ARD
Infonacht. Sport. Mit Céline Janocha. Der FC Bayern und Trainer Julian
Nagelsmann gehen getrennte Wege. Das hat der Klub nun offiziell bekannt gegeben.
Florian Eckel mit den Einzelheiten. Die FC Bosse begründen ihre Entscheidung mit
der zuletzt fehlenden sportlichen Konstanz. Für den Vorstandsvorsitzenden Oliver
Kahn habe sich die Qualität des Kaders trotz der deutschen Meisterschaft im
vergangenen Jahr zunehmend selten gemacht. Hier ist der Verkehrsservice der ARD
Infonacht mit einer Gefahrenmeldung. Achtung, es ist ein Falschfahrer auf der
B327 Hermeskeil Richtung Koblenz. Zwischen der A61 Koblenz-Waldesch und der B42
Lahnstein in Koblenz kommt Ihnen ein Falschfahrer entgegen. Vorsicht bitte in
beiden Richtungen. Und weiter geht's mit dem Sport hier in der ARD Infonacht.
Der ehemalige BVB-Trainer erhält einen Vertrag bis zum 30. Juni 2025. Tuchel
wird heute vorgestellt, am Montag leitet er dann das erste Training der Bayern.
Dieses Wochenende ist Länderspielpause in den Fußball-Bundesliga. Das DFB-Team
ist zum Beispiel heute Abend gegen Peru gefordert. Ja, und die deutsche
U21-Nationalmannschaft, die hat am Freitagabend Japans U21-Auswahl getestet. Tim
Brogmeier weiß, wie sie sich beim Auftakt in das EM-Jahr so geschlagen haben.
Insgesamt eine sehr ausgeglichene Partie, in der Schessiken Gang kam von Hertha
BSC. Die deutsche U21 per V-Laufmeter in Führung brachte. Die Gäste aus Japan
kamen aber postwendend nach einer Ecke zum Ausgleich, zum 1 zu 1. Die zweite
Hälfte dann begann mit einem dicken Abwehrpatzer der Deutschen, den die Japaner
zur Führung nutzten, 1 zu 2. Aber auch hier fiel quasi postwendend wieder der
Ausgleich über rechts schön herausgespielt. In der Mitte dann der Kölner Denis
Hussein Basic mit dem 2 zu 2. 6000 Zuschauer waren in Frankfurt dabei, unter
anderem auch Bundestrainer Hansi Flick. Und der sah dann, dass Deutschland in
der Schlussphase auf die Führung drückte, aber nicht mehr entscheidend zum
Abschluss kam. Entsprechend am Ende 1 zu 2 unentschieden für die deutsche U21.
Im vorletzten Test vor der EM, die im kommenden Sommer gespielt wird und in die
Deutschland als Titelverteidiger startet. Am Dienstag schon gibt es dann quasi
die Generalprobe mit dem Spiel in Rumänien. Anpfiff ist um 18 Uhr. Nach dem
Bekanntwerden der Missbrauchsvorwürfe gegen Dirk Hordorf, den Vizepräsidenten
des Deutschen Tennisbundes, gibt es erste Reaktionen. Der frühere Weltklasse-
Spieler Michael Stich fordert Konsequenzen beim DTB. Mehr dazu von Andrea
Schültke. So jemand hat für mich im DTB keine Position, sagte Michael Stich im
Interview mit NDR Sportschau und Süddeutscher Zeitung. Das geschilderte
Verhalten Hordorf sei völlig indiskutabel, ein No-Go, das im Leistungssport
nichts zu suchen hat. Der Deutsche Tennisbund soll er einen klaren Schnitt
machen und müsse sein ganzes System in Frage stellen. Der ehemalige Profi
Maximilian Abel und der aktuell noch aktive Spieler Sriram Balaji hatten in
Interviews schwere Vorwürfe gegen Hordorf erhoben. Es geht um sexualisierte
Gewalt und mutmaßlichen Machtmissbrauch. Dirk Hordorf selbst hat sich auf
Anfrage nicht persönlich geäußert. Eine von ihm beauftragte Anwaltskanzlei
teilte jedoch mit, die Vorwürfe seien schlicht unzutreffend. Der Deutsche
Tennisbund hatte Juristen mit der Untersuchung der Anschuldigungen beauftragt.
Diese sei jetzt abgeschlossen, teilte der DTB auf Anfrage mit. Ergebnis, der
erhobene Vorwurf eines Fehlverhaltens könne nicht mit Sicherheit nachgewiesen
werden. Das Präsidiumsmitglied übe sein Amt aber bis auf Weiteres nicht aus.
Alle Hintergründe zu den Recherchen von NDR, WDR und der Süddeutschen Zeitung
zum Fall Hordorf finden Sie auf sportschau.de und in der Sportschau-App. Dieses
Mal war für das Eishockey-Team aus Bremerhaven nichts zu holen bei den München
an. Für die Fishtown-Penguins neigen sich die Playoffs offenbar dem Ende zu.
Durch die klare 0-4-Niederlage in München steht es in der Best-of-7-Serie nun
3-2 für die bayerischen Top-Favoriten. Und die haben am Sonntag in Bremerhaven
damit den ersten Matchbook für den Einzug ins Halbfinale. Auch die Grizzlies
Wolfsburg haben ihr fünftes Spiel verloren, ähnlich hoch. Gegen die Straubing
Tigers stand am Ende eine 0-5-Pleite auf der Anzeigetafel. Damit könnte auch für
die Niedersachsen am Sonntag Schluss in den Playoffs sein. Auch hier hilft Ihnen
sportschau.de oder die Sportschau-App. Denn da finden Sie alle weiteren
Ergebnisse der Eishockey-Playoffs. Und das war der Sport für diese Stunde in der
ARD Infonacht mit Charline Janocha. Gleich 0.30 Uhr, Zeit für die nächsten
Nachrichten. Man darf jetzt nicht einfach zu Hause bleiben, weil den
Arbeitnehmer das sogenannte Wegerisiko trifft. Das bedeutet, es liegt in seiner
Verantwortung, pünktlich am Arbeitsplatz zu sein. Das Wichtigste ist, mit dem
Arbeitgeber sprechen und gemeinsam nach Lösungen suchen. Wenn der Streik wie
jetzt angekündigt ist, dann muss man das im Vorfeld machen, also nicht erst am
Montagmorgen. Denn wer einfach so unentschuldigt zu spät kommt oder fehlt, dem
droht eine Abmahnung. China hat nach den Worten von US-Präsident Biden bislang
keine Waffen an Russland geliefert. Das heißt ja nicht, dass sie es nicht tun
werden, sagte Biden bei seinem Besuch in Kanada. Bis jetzt gebe es aber keine
Hinweise, dass China Russland militärisch unterstützt. Wichtigstes Thema der
Gespräche mit Premier Trudeau war die Migrationspolitik. In einem neuen Abkommen
verpflichtet sich Kanada, mehr Menschen aufzunehmen, die USA wollen mehr tun, um
illegale Migration ins Nachbarland zu verhindern. In New York ist der sogenannte
Wassergipfel unter dem Dach der Vereinten Nationen zu Ende gegangen. Bei der
Konferenz sind laut UN knapp 700 freiwillige Verpflichtungen aus allen Ländern
der Welt zusammengekommen, um die Wasserkrise zu bekämpfen. Aus New York, Anche
Passenheim. Von regionalen Renaturierungsmaßnahmen bis hin zu
grenzübergreifenden Großprojekten. Geschätzter Gesamtwert rund 750 Milliarden
Dollar, sagt Johannes Kullmann, Vize-Vorsitzender für Wasser und
Wissenschaftspräsident der Generalversammlung. In den drei Tagen sei ein Volumen
zusammengekommen, das die Klimafinanzierung bislang nicht hinbekommen habe. Zu
den deutschen Selbstverpflichtungen gehört die Unterstützung mehrerer
afrikanischer Länder bei der Verbesserung ihres Trinkwassermanagements.
Deutschland verpflichtet sich auch dafür zu sorgen, dass das Wasser im eigenen
Land nachhaltig bewirtschaftet wird. Nach einem Bootsunglück vor der Küste
Tunesiens werden 34 Flüchtlinge vermisst. Vier der 38 Menschen an Bord hätten
gerettet werden können, sagte ein Gerichtssprecher in der tunesischen Hafenstadt
Sfax. Das Boot sei gestern vor der Küste der Region Sfax Richtung Italien
gestartet und dann vor der tunesischen Küste gesunken. Alle Flüchtlinge sollen
aus Ländern südlich der Sahara kommen. Das Wetter in Deutschland. In der
nachtzeitweise Schauer anfangs gewittert hieß es wir hätten 9 Grad am
Niederrhein bis 2 Grad im Bayerischen Wald. Auch am Tage einige Schauer örtlich
gewittert bei 7 Grad auf Sylt und bis 14 Grad in der Rhein-Neckar-Region. An
Aussichten am Sonntag wiederholt Schauer am Montag auch als Graupel oder Schnee
bei minus 2 bis plus 12 Grad. Das waren die Nachrichten. Achtung, es ist immer
noch ein Falschfahrer auf der B 327 Hermeskall Richtung Koblenz. Zwischen der A
61 Koblenz-Waldesch und der B 42 Lahnstein in Koblenz kommt Ihnen ein
Falschfahrer entgegen. Bitte äußerst rechts fahren, nicht überholen. Dafür habe
ich zwei Entwarnungen. Einmal für die A 21 Bagdeheide Richtung Kiel. Hier ist
kein Falschfahrer mehr zwischen Bad Oldesloh Nord und Daldorf unterwegs. Genauso
wenig auf der A 73 Feuchtrichtung Nürnberg zwischen Kreuz Nürnberg Süd und Hafen
Ost. Die A 3 Köln Richtung Oberhausen ist zwischen Kreuz Leverkusen und dem
Dreieck Langenfeld nach einem Unfall bis 7 Uhr gesperrt. Die A 4 Kirchheim
Richtung Erfurt ist zwischen Bad Hersfeld und Friedewald wegen
Fahrbahneinneuerungen bis Montagmorgen 5 Uhr ebenfalls gesperrt. Dann die A 5
Frankfurt Richtung Kassel ist zwischen Homberg und Aalsfeld West. Hier haben wir
4 Kilometer Stau. Die A 7 Ulm Richtung Würzburg ist zwischen Wörnitz und
Rothenburg-Optertauber wegen einer Baustelle bis 6 Uhr gesperrt. Die
Umleitungsempfehlung führt über die U 37. Auf der A 7 Hannover Richtung
Flensburg ist der Elbtunnel zwischen Hamburg-Heimfeld und Volkspark wegen
Bauarbeiten bis Montag früh gesperrt. Betrifft beide Richtungen. Die
innerstädtischen Umleitungen sind ausgeschildert. Fernverkehr sollte weiträumig
ab Kreuzmaschen über die A 1, die A 21 und die B 205 bis zur A 7 Neumünster Süd
bzw. umgekehrt ausweichen. Weiter auf der A 7 Hannover Richtung Kassel zwischen
der Raststätte Hildesheimer-Börde und dem Dreieck Salzgitter gibt es eine
Sperrung wegen Bauarbeiten bis Montag früh. Die Umleitung führt über die U 52
und 54. Und im weiteren Verlauf zwischen Sesen und Nordheim-West gibt es noch
eine Sperrung wegen Bauarbeiten. Auch die geht bis Sonntag früh. Bitte hier
unbedingt den Schildern folgen. Schalten Sie das Navi da am besten aus. Jetzt
ist es 0.35 Uhr. Ich bin Millard Kupay. Ich wünsche Ihnen eine gute und sichere
Fahrt. Die ARD Infonacht. Das ist sogar von einem Ende des Zeitfensters für die
historische Reform spricht. Noch sind die 27 EU-Mitgliedstaaten weit von einer
Lösung entfernt. Michael Weidemann. Seit fast einem Vierteljahrhundert arbeitet
die Europäische Union daran ein Asylsystem zu schaffen, das alle Mitgliedstaaten
einbezieht. So richtig funktionieren will das einheitliche Verfahren aber bis
heute nicht. Trotz mehrerer Gesetze, Abkommen und anderer Rechtsakte, die
seitdem auf den Weg gebracht worden sind. Weil die Einwanderungszahlen
mittlerweile wieder massiv steigen, eigentlich schon vereinbarte
Mindeststandards wie die einheitliche Erfassung aller Flüchtlinge an den
Außengrenzen aber immer noch nicht greifen, ist jetzt sogar das Schengener
Abkommen über die Reisefreiheit innerhalb Europas gefährdet, warnt Nancy Faeser.
Bis zum Sommer müsse eine Einigung stehen, so die Bundesinnenministerin, damit
eine Reform rechtzeitig vor der Europawahl in einem Jahr in Kraft treten kann.
Wir beraten ja über ein gemeinsames europäisches Asylsystem. Und wenn uns das
nicht gelingt, sind die Schengen-Grenzen, ist das Schengen-Kodex in Gefahr. Es
geht nicht darum, dass wir Abschottungspolitik machen und hohe Zäune und Mauern
haben. Das gehört zu einem Teil dazu, damit die Außengrenzen gesichert werden
können. Aber unser Ziel ist es nicht, Abschottungspolitik zu betreiben.
Stattdessen setzt Faeser weitgehend im Einklang mit ihren Amtskolleginnen und
Kollegen aus Italien, Frankreich, Schweden, Spanien und Belgien auf eine Art
Doppelstrategie zur Entlastung der besonders unter Druck stehenden Staaten.
Ihnen sollen feste Hilfszusagen gegeben werden. Dies umfasst auch einen
Solidaritätsmechanismus, der unter anderem Regelungen zur Verteilung von
schutzsuchenden Personen enthalten soll. Das umfasst aber auf der anderen Seite
auch, dass alle Mitgliedstaaten dabei helfen, dass irreguläre Sekundärmigration
reduziert wird. Irreguläre Sekundärmigration. Gemeint ist die unkontrollierte
Weiterreise von Migranten aus den Erstaufnahmeländern wie Italien oder Zypern in
andere EU-Mitgliedstaaten. Idealerweise sollten alle Flüchtlinge gleich bei der
Ankunft registriert werden und dabei auch eine erste Prüfung stattfinden, ob ihr
Asylantrag überhaupt Erfolgsaussichten hat. Mehrere südeuropäische EU-Staaten
pochen aber darauf, dass erst ein Verteilungsmechanismus vereinbart werden soll.
Konflikte wie diesen wollten die Innenminister bei ihrem Treffen eigentlich
ausräumen. Vollzug konnten sie da allerdings noch nicht melden. Felser verweist
deshalb auf den deutschen Weg in der Migrationspolitik. Er biete eine gute
Balance aus Solidarität und Verantwortung, so die SPD-Politikerin. Wir
ermöglichen legale Migrationswege und zugleich begrenzen wir irreguläre
Migrationen. Durch Migrationsabkommen mit Herkunftsstaaten und durch den Schutz
der EU-Außengrenzen. Wenn Menschen nach klaren Kriterien zu uns kommen, zerstört
das auch das Geschäftsmodell der Schleuser, die Menschen auf lebensgefährliche
Wege in die EU bringen. Im vergangenen Jahr wurden in der Europäischen Union
rund eine Million Asylanträge gestellt. Dazu kamen etwa vier Millionen
Ukrainerinnen und Ukrainer, die aus dem Kriegsgebiet in ihre Heimat flüchteten.
Im Studio Gabriel Wirth. Wie er bereits den ganzen Tag schon berichtet, dürfte
der nahende Großstreik am Montag den Verkehr hierzulande weitgehend lahmlegen.
Aus der Wirtschaft hagelt es Kritik. Tenor, die Gewerkschaften gehen zu weit.
Verdi und die IVG hingegen verteidigen ihre Aktionen. Birgit Habra zum Thema
Verhältnismäßigkeit. Ein Streik kann Wirkung zeigen, das hat das
Bundesarbeitsgericht einmal entschieden. Aber wie groß darf die Wirkung
ausfallen? Aus Sicht der bayerischen Wirtschaft überschreiten die Gewerkschaften
am Montag das Maß. Die Aktionen seien keine Warnstreiks mehr, also kurzzeitige
und begrenzte Arbeitsniederlegungen. Sie seien unverantwortlich und
unverhältnismäßig. Nun könnten betroffene Arbeitgeber, also Bund, Kommunen oder
die Bahnbetreiber in diesem Fall vor das Arbeitsgericht ziehen und in einer
sogenannten einstweiligen Verfügung den Streik unterbinden lassen. Bisher haben
sie das nicht getan. Das Bundesarbeitsgericht hat die Hürden sehr hoch gesetzt.
Die Beschäftigten hätten ein Streikrecht hergeleitet aus dem Grundgesetz. Alles
andere wäre kollektives Betteln. Allerdings dürfen sie zum Beispiel durch ihre
Aktionen nicht einen Betrieb in den Ruin treiben. Schaden also ja, aber
begrenzt. Frank Wernige, der Verdi-Chef, sieht aber kaum eine Gefahr, dass ein
Arbeitsgericht diese Warnstreiks am Montag stoppen könnte. Ich vertraue auf den
Rechtsstaat, der das Recht auf Streiken sichert und das Streikrecht nicht
anstrengt. Sollte ein Gericht in einer einstweiligen Verfügung einen Warnstreik
stoppen, könnten Gewerkschaften unter Umständen Schadensersatz leisten. Der
Immobilienboom hierzulande scheint zu Ende. Die Preise sind zuletzt gesunken,
zum ersten Mal seit zwölf Jahren. Diese Entwicklung war zwar tendenziell schon
bekannt, jetzt aber hat das Statistische Bundesamt sie gewissermaßen auch
amtlich bestätigt. Jan Plater hat sich die Auswertung genauer angesehen. Die
Preise selbst in vielen begehrten Großstädten sinken von hohem Niveau aus. In
den sogenannten Ahr lagen den Top 7 Metropolen in Deutschland. In Berlin,
Hamburg, München, Köln, Frankfurter Main, Stuttgart und Düsseldorf sind die
Preise für Ein- und Zweifamilienhäuser um 2,9 Prozent zurückgegangen. Für
Wohnungen mussten 1,6 Prozent weniger gezahlt werden. Generell sind die Preise
für Wohnimmobilien dem Häuserpreisindex zufolge in Deutschland im vierten
Quartal 2022 umdurchschnittlich 3,6 Prozent gegenüber dem Vorjahresquartal
gesunken. Dabei sinken aktuell die Preise für Ein- und Zweifamilienhäuser
stärker als die Preise für Eigentumswohnungen. So sind die Preise für Ein- und
Zweifamilienhäuser beispielsweise in kreisfreien Großstädten um 5,9 Prozent
gegenüber dem Vorjahresquartal zurückgegangen, während die Preise für
Eigentumswohnungen in diesen Städten lediglich um 1 Prozent abgenommen haben. In
den dünn besiedelten ländlichen Kreisen waren Ein- und Zweifamilienhäuser 5,5
Prozent günstiger als im vierten Quartal 2021. Eigentumswohnungen waren dagegen
sogar 0,1 Prozent teurer als im Vorjahresquartal. Die Unsicherheit im
Bankensektor hat die Anleger auch an der Wall Street zum Wochen Schluss
umgetrieben, im Zuge fallen der europäische Bankwerte gerieten auch die Papiere
von US-Banken unter Druck. Dagegen blieben Energie- und Konsumtitel gefragt und
das stützte dann den Gesamtmarkt. Der Dow Jones schloss 0,4 Prozent höher und
damit konnte der Index in dieser Woche 1,2 Prozent gut machen. An den deutschen
Börsen kamen die Aktien der Deutschen Bank unter die Räder, sie verbilligten
sich um 8,5 Prozent. Der DAX verlor zum Wochen Schluss 1,7 Prozent, aber
immerhin blieb auch hier die Wochenbilanz positiv mit einem Plus von 1,3
Prozent. Und der Euro steht bei 1 Dollar 7 Cent 58. Das waren die
Wirtschaftsnachrichten von Gabriel Wirth. Um Bayern mit Strom aus 100-prozentig
nachhaltigen Quellen zu versorgen, braucht es drei zusätzliche
Hochspannungstrassen. Das geht aus dem Netzentwicklungsplan der Betreiber
hervor, der jetzt veröffentlicht worden ist. Loren Storch hat ihn für uns
ausgewertet. Meistens reicht es in Bayern, bestehende Hochspannungsleitungen zu
verstärken. Per Ersatzneubau mit etwas höheren Masten entlang der bestehenden
Trasse. Die alten werden danach abgerissen. Drei neue oberirdische
Hochspannungsleitungen braucht es aber nach den Berechnungen der Netzbetreiber.
Die längste davon soll über 100 Kilometer von Ahlen in Baden-Württemberg über
Nördlingen in den Raum Nürnberg führen. Eine zweite 30 Kilometer lang den
Stromanschluss im Chemie-Dreieck verstärken, von Simbach über Burghausen nach
Burgkirchen an der Alz. Einen dritten Leitungsneubau sehen die Netzbetreiber vom
Umspannwerk bei Münchberg im Landkreis Hof hinüber nach Sachsen. All das würde
wohl in den 2030er Jahren gebaut, zusätzlich zu den bisher bekannten
Neubauplänen. Danach reicht es aber dann mit den Stromleitungen für eine
Selbstversorgung Deutschlands mit 100% Ökostrom. Jetzt kommt aber erstmal eine
Phase der Öffentlichkeitsbeteiligung und die Bundesnetzagentur prüft ihrerseits,
ob es diese Leitungen wirklich braucht. Und die Zeit ist es 0 Uhr 45. Die ARD
Infonacht Kommenden Mittwoch fliegen Charles und Camilla nach Deutschland.
Vorher aber wollte das britische Königspaar Stationen Frankreich machen. Dort
aber steht für Dienstag der 10. Protesttag gegen die Rentenreform an. In den
Straßen der Hauptstadt türmen sich die Müllberge, Züge und Bahne werden
bestreikt. Präsident Macron hat die Visite deshalb einvernehmlich mit der
britischen Seite verschoben. Stephanie Marquardt Ihr hattet Elisabeth II. Wir
plagen uns mit Elisabeth der 49. Dritten herum. Das Demo-Plakat erinnert an den
Artikel, mit dem Regierungschefin Elisabeth Born gerade die Rentenreform ohne
Votum durchs Parlament rückte. Gestern Abend war deshalb für nächsten Dienstag
ein neuer landesweiter Protesttag angekündigt worden. Der dient dem Elysée nun
als Begründung, um den königlichen Besuch zu verschieben. Präsident Macron
äußerte sich in Brüssel dazu. Ich denke, wir wären nicht ernsthaft, wenn wir
seiner Majestät, dem König und seiner Gemahlin einen Besuch inmitten von
Demonstrationen geboten hätten. Weil wir viel Freundschaft, Respekt und
Wertschätzung für sie und das britische Volk empfinden, habe ich heute Morgen
die Initiative ergriffen, ihn anzurufen und ihm gesagt, wie die Lage ist mit dem
neuen Protesttag. Es wäre verabscheuungswürdig, wenn wir alles beibehielten und
Zwischenfälle riskierten. Wenn sich die Lage beruhigt hat, wir haben Anfang des
Sommers vorgeschlagen, können wir einen neuen Staatsbesuch planen. Macron sagte,
er habe Charles Einladung zu dessen Krönung angenommen. Passt für viele in
Frankreich ins Bild. Auf Karikaturen wird Macron selbst oft mit Krone
dargestellt. Gewerkschafter hatten vorher wissen lassen, man habe den
königlichen Besuch, Zitat, im Visier. Eisenbahn-Gewerkschafter Fabien Villeau.
Ich finde die Symbolik sehr schön. Eine sehr sympathische Symbolik. Wir haben
zwei Könige, eine in England, eine in Frankreich. Empfangen wir sie nach
französischer Tradition. Die französische Tradition. Schon General de Gaulle hat
sich amüsiert, dass sie so etwas wie unsere Ersatzmonarchie sind, seit wir
unseren König lüblich den 16. geköpft haben, sagt der französische Journalist,
Geschichtsexperte Stéphane Bern. Ich habe alle Besuche von Königin Elisabeth II.
in Frankreich verfolgt. Immer waren große Menschenmengen auf der Straße. Die
Franzosen schwören auf die Republik, begeistern sich aber für die britische
Monarchie, die ihnen heilig ist. Vielleicht ein alter Komplex, weil wir unseren
König einen Kopf kürzer gemacht haben. Vielleicht ist es auch Nostalgie. Als
Königin Elisabeth II. verstarb, hat Präsident Macron zum Hörer gegriffen,
kondoliert und Charles sofort zum Staatsbesuch eingeladen. Doch so ein Bad in
der Menge? Derzeit unmöglich. Frankreich wollte dem Öko-König am Dienstag ein
Bio-Weingut bei Bordeaux zeigen. Die Region am Atlantik war im Mittelalter 300
Jahre britisch. Obwohl der Bürgermeister von Bordeaux Empfangsbereitschaft
meldete, vorlockten die Streikenden, kein TGV werde Charles in die Stadt in
Südwestfrankreich bringen und die Straßenbahn, die er besteigen wollte, werde
auch nicht rollen. Am Montag wollte Macron allen Prunk auffahren, bei einer
Zeremonie am Triumphbogen, im Élysée-Palast und im Königsschloss Versailles.
Bilder, die derzeit für Millionen Franzosen nur die gefühlte Abgehobenheit des
Präsidenten symbolisiert hätten, aber nicht ihren Alltag. Die grüne Abgeordnete
Sandrine Rousseau hatte als erste öffentlich gefordert, den Besuch zu
annullieren. Sie äußerte sich im Fernsehen zufrieden. Unglaublich, der
republikanische Monarch Macron wäre mit Charles die Champs-Élysées
runtergefahren, während das Volk auf der Straße demonstriert. Ein Dîner in
Versailles und ein Glas Champagner mit Charles wären Macron wichtiger gewesen,
als sein Volk zu hören. Die Verschiebung respektiert nun die soziale Bewegung.
Ich hoffe, es tut sich jetzt was. Denn war es eine Priorität, Charles III. zu
empfangen? Nein. Priorität ist, Charles III. in Versailles zu bekommen. Aber
nein! Die Visite sollte mit 4.000 Polizisten und Sondereinsatzkräften
abgesichert werden. Polizeigewerkschafter Jean-Christophe Cuvie hatte nicht vor
einem Sicherheitsrisiko, sondern vor dem Verlust an Ansehen gewarnt. Das war ein
lange geplanter Protokollbesuch. Das ist international eine Schande für
Frankreich. Meine Kollegen sind von allen Einsätzen müde, aber wir hätten ihnen
eine Sicherheitsblase gepackt. Ein bisschen Neidisch schauen manche jetzt auf
Deutschland, denn dahin kommen die Royals am Mittwoch. Ein Moderator im
Nachrichtensender BFM TV? Da wird wohl auf der Titelseite der Bild-Zeitung
stehen, willkommen. Wir freuen uns über den Besuch. Aber in Frankreich
verhindern wir wenigstens eine weltweite Polemik und schreckliche Bilder von
einer chaotischen Visite der Royals in Paris und Bordeaux. Der gemäßigte CFDT-
Gewerkschaftsführer Laurent Berger hält jetzt sechs Monate Pause für die
Rentenreform für notwendig. Nachdem diese Woche 3,5 Millionen Menschen
landesweit demonstriert haben, gut eine Million nach dem Innenministerium, müsse
das Spiel beruhigt werden, damit es kein Drama gäbe. Vielleicht spielt Charles
III. dann in dem neuen Stück auch eine Rolle. So weit der Bericht von Stefanie
Marckert. Schauen wir in die Ukraine. Zerstörte Abfall- und Kläranlagen,
Flutungen von Bergbauschächten, zerstörte Wasserinfrastruktur- und
Industrieunternehmen und dadurch schlechteres Trink- und Grundwasser. Der Krieg
in der Ukraine hat nicht nur für die Menschen katastrophale Folgen, sondern auch
für Natur und Umwelt. So in der Region Donetsk, wo zurzeit die heftigsten Kämpfe
zwischen den russischen Angreifern und der ukrainischen Armee toben, unsere
Korrespondentin Andrea Bär berichtet aus der Ukraine über das Ausmaß dieser
Schäden. Tiefschwarz verbrannte Kiefernwälder, Raketenteile, zerstörtes
Kampfgerät oder ausgebrannte Autos säumen den Weg durch den Nationalpark
Sviatihuri im Norden des Gebiets Donetsk. Hier stehen die ältesten und größten
Eichen- und Kiefernwälder der Ostukraine. Doch nun hat sich Artilleriefeuer
gnadenlos durch die Landschaft gefressen. Insgesamt sind 80 Prozent des
Nationalparks von Granaten getroffen worden und etwa 18.000 Hektar Wald durch
Brände beschädigt. Explodierte Munition verseucht den Boden mit Schwermetallen.
Die Wälder sind beschädigt und vermint und aufgrund kaputter Kläranlagen fließen
die Abwässer direkt in die Flüsse. Sehinathos leitet die Abteilung Ökologie der
Gebietsverwaltung Donetsk. Die zahlreichen Nationalparks und Schutzgebiete mit
Steppen, Wiesen und Sumpfvegetationen sowie bemerkenswerter Pflanzen- und
Artenvielfalt. Sie sind durch Kämpfe und russische Besatzung zerstört oder
gefährdet. Zerschossene Dämme, bombardierte Fabriken, Wasserwerke, Biogas,
Abfall- und Industrieanlagen verursachen erhebliche Probleme, konstatiert
Sehinathos. Viele Tiere der Region Donetsk sind verschwunden und für große Tiere
wie Elche, Hirsche oder Wildschweine sind Minen und Stolperfallen das größte
Problem. Wo Krieg herrscht, verlieren wir die Natur. Sehinathos muss zurzeit den
Niedergang miterleben seiner jahrelangen Umweltpädagogik, Forschungs- und
Naturschutzarbeit. Der letzte Schnee knirscht unter den Füßen von Sehinathos und
seinem Kollegen Andriy Suyakov. Bedrückt stehen sie zwischen der zerschossenen
Verwaltung des Nationalparks Svyatihori. Gepanzerte Kettenfahrzeuge und
Mehrfachaketenwerfer liegen zwischen abgeknickten Bäumen und Ruinen der Gebäude
für Forschung, Saatgutaufforstung oder dem kleinen Bauernhof, erzählt Andriy
Suyakov. Unser Büro ist das einzige, was übrig geblieben ist. Leider sind zwei
Mitarbeiter unseres Nationalparks ums Leben gekommen. Jetzt haben wir eine
enorme Wiederaufbauarbeit vor uns. Auch Messstationen und Überwachungsanlagen
der Naturschützer sind zerstört oder mussten abgebaut werden. Unverzichtbare
Daten fehlen. Über Schadstoffe in Böden, Luft, Flüssen, Seen oder dem
Grundwasser. Von Anfang Juni 2022 bis zur Rückeroberung durch die ukrainische
Armee Mitte September hielten russische Truppen die Gegend um Svyatohirsk
besetzt. Der kleine Ort lebte früher vom Tourismus, doch das ist vorbei. Die
Infrastruktur ist teils zerstört. Es gibt weder Gas und Strom noch
funktionierende Geschäfte. Gemüse, Milch oder Spülmittel werden am Straßenrand
verkauft. Bis die Natur sich regeneriert, könnte es Jahrzehnte dauern, schätzt
Umweltexperte Serhiy Nathrus. Und Andriy Sukhov hat sich entschieden, es so zu
sehen. Das hier sind die Reste unseres Nationalparks. Und die Kiefern in diesem
Wald wurden nach dem Zweiten Weltkrieg gepflanzt. Und so wiederholt sich die
Geschichte. Vor 80 Jahren haben unsere Großväter diese Wälder nach dem Krieg
wiederhergestellt. Und wir müssen jetzt das gleiche tun. Kultur Hashtag
Deutschland digital, so heißt die neue Wechselausstellung im Haus der Geschichte
in Bonn. Streckenweise wirkt sie wie ein Ausflug in die graue Vorzeit. Dabei
sind die meisten Exponate gar nicht so alt. Doch kaum etwas entwickelt sich ja
schneller als digitale Technik. Henning Hübert hat einen ersten Rundgang für uns
gemacht. Die Stärke seiner Passwörter checken, PC-Klassiker wie Pac-Man und
Donkey Kong spielen, Fake News erkennen und sogar selbst produzieren. All das
erlaubt eine Chipkarte, die der Besucher am Eingang der Sonderausstellung
erhält. 400 Objekte im Bonner Haus der Geschichte zeigen, wie die
Digitalisierung bei uns vorangekommen ist. Seit der Ingenieur Konrad Zuse 1941
in Berlin den ersten Computer gebaut hat. Von seinem raumfüllenden Z3 stellt
Bonn das hölzerne Schaltpult aus. Für die Gefahr, dass digitale Daten auch in
falsche Hände geraden können, steht das Siemens-Handy von Altkanzlerin Angela
Merkel, das der US-Geheimdienst NSA überwacht hat. Oder die Auflistung von fast
fünf Millionen geknackten Passwörtern beim mittlerweile elf Jahre
zurückliegenden Datenskandal beim Netzwerk LinkedIn. Ein abgetrennter Raum
ermöglicht Digital Detox. Der Schnelltest zur Smartphone-Nutzung verrät einem
umgehend, ob zu hoher Internetkonsum bereits für Probleme im Alltag sorgt. Bis
Anfang Februar kommenden Jahres erzählt die Bonner Ausstellung davon, wie weit
Gesellschaft und Privatleben schon von der Digitalisierung durchdrungen sind. 0
Uhr 56 ist es. Standpunkte, Meinungen aus deutschen Medien. Im Streit über die
Zukunft von Neuwagen mit Verbrennungsmotor haben sich die EU-Mitglieder auf der
Gipfelkonferenz nicht auf einen Kompromiss einigen können. Nach Ansicht der
Mitteldeutschen Zeitung aus Halle macht Deutschland in dem Streit keine gute
Figur. Hinter EU-Kommission und Bundesregierung liegt große Zeit- und
Energieverschwendung. Der EU-Gipfel musste sich mit einem längeren Umfang von 30
Millionen Euro neu befassen. Zudem briskierte Deutschland seine EU-Partner,
Parlament und Kommission und erschütterte das Vertrauen in die deutsche
Verlässlichkeit. Die Frankfurter Rundschau beschäftigt sich mit der
Schwierigkeit, Veränderungen in der EU herbeizuführen. So berechtigt die Kritik
an dem unwürdigen Theater um das Verbrenner aus in der EU auch ist, am Hin und
Her des Verkehrsministers Wissing und damit auch an der ZWF. So sehr zeigt
dieser Fall, wie kompliziert der sozialökologische Umbau der EU-Staaten ist.
Selbst in der vermeintlich übersichtlichen Frage nach der Zukunft von
nachhaltigen Neuwagen gibt es keine einfachen Antworten. Bei verschiedenen
strittigen Punkten zeigt sich, dass sich viele zwar grundsätzlich einig sind,
nachhaltig wirtschaften zu wollen. Doch wenn es ernst wird, müssen die Antworten
erst erarbeitet werden. Vergessen werden darf aber nicht, dass Phasen des
Übergangs immer unübersichtlich sind. Solange das Alte noch nicht durch das Neue
ersetzt ist, gibt es Rückschritte genauso wie Fortschritte. So unangenehm das
auch sein mag. Die OM-Medien aus Fechter und Kloppenburg halten den
Verkehrsminister für untragbar. Wissing ist die personifizierte Bremse. Bahn,
ÖPNV, Radverkehr, also emissionsarme Mobilität, für alle zugänglich und
bezahlbar machen, hat er bislang keinen Millimeter vorangebracht. Die
Emissionsziele werden erneut verfehlt. Stattdessen wehrt sich der FDP-Politiker
krampfhaft ideologisch gegen ein Tempolimit und das Aus für Verbrennungsmotoren.
Mit Letzteren hat er Deutschland in Brüssel als verlässlichen Partner
diskreditiert. Es ist höchste Zeit, dass Wissing das Auto stehen lässt und geht.
Deutschland kann sich in der Zeit nicht mehr ums Wissen gehen. Deutschland kann
sich in Sachen Klimaschutz und Verkehrswende keine Bremse mehr leisten. Wir
unterbrechen einmal ganz kurz die Standpunkte für eine Gefahrenmeldung. Hier ist
der Verkehrsservice der ARD Info Nacht mit einer Gefahrenmeldung für die A66
Frankfurt Richtung Wiesbaden. Zwischen Frankfurt am Main Höchst und Wallau kommt
Ihnen ein Falschfahrer entgegen. Genauso bitte Vorsicht auf der A115, Dreieck
Nutetal, Dreieck Funkturm. Zwischen dem Dreieck Nutetal und Samund werden
Gegenstände auf die Fahrbahn geworfen. Hier bitte besonders vorsichtig sein. Und
weiter geht es mit unseren Standpunkten mit einem letzten, und zwar von der Taz
aus Berlin, die blickt auf die Folgen der deutschen Haltung in der Diskussion.
Der Verbrennerstreit hat das zweitägige Spitzentreffen in Brüssel überschattet
und Kanzler Scholz beschädigt. Selbst wenn doch noch ein Kompromiss gefunden
werden sollte, wie Wirtschaftsminister Habeck hofft, der Schaden ist
angerichtet. Scholz steht vor einem europapolitischen Trümmerhaufen. Künftig
werden auch andere Länder versuchen, EU-Gesetze in letzter Minute zu stoppen.
Und das waren Standpunkte Meinungen aus deutschen Medien. Sie hören die AD Info
Nacht jetzt mit unserem nächsten Nachrichtenüberblick um 1 Uhr.